<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>oppskrift on Omveger</title>
    <link>https://omveger.github.io/categories/oppskrift/</link>
    <description>Omveger (oppskrift)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 25 Mar 2021 17:45:20 +0100</lastBuildDate>
    
    <atom:link href="https://omveger.github.io/categories/oppskrift/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Gulrotsuppe</title>
      <link>https://omveger.github.io/posts/gulrotsuppe/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Mar 2021 17:45:20 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://omveger.github.io/posts/gulrotsuppe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sving pisken og lag gulrotsuppe?&lt;/p&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://omveger.github.io/gulrotsuppe.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;Hvorfor selges ikke gulrøtter i løsvekt på dagligvarebutikken egentlig? Man skal liksom ha én gulrot til en snømannese, og så står man der da, men resten av kilospakken supermarkedet har prakket på deg. Hva skal man gjøre da? Lage flere snømenn?
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
Hvorfor heter den gulrot, egentlig? Er det fordi det er for vanskelig å si oransjerot? Norsk etymologisk ordbok kan ikke gjøre annet enn å forklare at gulrot er sammensatt av gul og rot. Selv om den boka er en av de kjæreste jeg eier, må jeg si den skuffer meg en gang i blant. Ordet &amp;ldquo;suppe&amp;rdquo; fines for eksempel ikke der. Samt mange ord som slekter på Zeus. Som xenofobi.
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
Den forklarer både at mandarin har fått navnet sitt fra fargen det keiserlige hoffet i Kina brukte, og at klementin er oppkalt etter munken Clement som framavlet denne søtere fetteren til mandarinen i Algerie i 1902.
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
Men gulrot er altså ikke mer spennende enn at det er en rot som har en farge i det gule spekteret. Da er det en spennende opprinnelse på engelsk: Der kalles gulrota for carrot, etter detindoeuropeiske ordet for horn (der) og så rot. En hornrot altså.
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
Men så viser det seg altså at det finnes en gul gulrot. De opprinnelige gulrøttene var gule eller lilla, så kom det en gul mutant, og den er forløperen til vår oransje kjenning.
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
Gulrota har så mange helsefremmende attributter at jeg ikke orker å nevne alle. I visse kretser kunne den sikkert blitt klassifisert som supermat hadde den bare vært litt dyrere og ikke så vanlig. Gulrota er full av antioksidanter, og vitaminene A, C, K og B8. Men spis ikke for mye, for da kan du &lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/lifeandstyle/2017/aug/11/why-we-fell-for-clean-eating&#34;&gt;bli gul&lt;/a&gt;.
&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
Den amerikanske skuespilleren Will Rogers skal visstnok ha sagt at det ikke var oppfunnet en eneste god rett av gulrot. Fyren må ha vært diabetiker, for gulrotkake kan han ikke ha smakt.
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
Og så er det selvsagt gulrotsuppe. Et enkelt og genialt lite måltid når man har gulrøtter til overs.
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
&lt;strong&gt;Ingredienser (4 porsjoner)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1 gul løk&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2-3 fedd hvitløk&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 liten chili&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5 middels store gulrøtter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 ts gurkemeie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 ss revet ingefær&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;7 dl vann&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grønnsaksbuljong&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2-3 dl fløte eller kokosmelk&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Salt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pepper&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sånn gjør du&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hakk løk, hvitløk og chili, fres i litt olje i en kasserolle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kutt gulrøtter i biter, og putt i kasserollen. Fres alt i omtrent ett minutt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tilsett vann, buljong, la koke til gulrøttene er myke.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Miks alt med mikserstav, tilsett fløte/kokosmelk og revet ingefær.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Smak til med salt og pepper.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hva er greia med supper egentlig?</title>
      <link>https://omveger.github.io/posts/suppe/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Mar 2021 20:30:13 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://omveger.github.io/posts/suppe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Buljong, consommé, sodd, bisque, borsj, spad, sø. Eller suppe, rett og slett.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://omveger.github.io/suppe1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man skal være varsom med å strø rundt seg med sterke ord. Brukes de for ofte, blir de uthulet og tomme for mening og innhold. Verbet &amp;ldquo;å elske&amp;rdquo;, for eksempel. Kan du virkelig elske kaffe latte, late lørdagsmorgener på senga og en TV-serie på samme måte som du elsker en person? Eller en hund for den saks skyld. Bør du heller ikke reservere &amp;ldquo;elske&amp;rdquo; til personer og noen du har veldig veldig kjært, mens du liker kaffe latte og en TV-serie og nyter late lørdagsmorgener på senga?&lt;/p&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;Hva med hat? Er ikke det så sterkt at det egentlig betyr at du har lyst til å drepe eller skade noe eller noen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br/&gt; Positivt ladede ord som magisk og episk opplever også inflatorisk bruk. Disse ordene er opprinnelig knyttet til noe helt spesielt, en særdeles minneverdig opplevelse eller et øyeblikk man kan se tilbake på og få en tåre i øynene når man sitter på pleiehjemmet. Nå kastes disse ordene rundt som tørt brød for endene.&lt;/p&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;Så jeg skal trå forsiktig når jeg nå skal beskrive mine følelser ovenfor Wikipedia. Å si at jeg elsker Wikipedia, vil etter min egen argumentasjon framstå som overdrevent. Men det er vanskelig å la være. På et Internett hvis eneste bidrag til menneskeheten snart er polarisering, splid og hat (ja, hat), har Wikipedia i 20 år holdt stand og formidlet informasjon om alt mellom himmel og jord, uten å egentlig skape særlig mye splid. &lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/technology/2021/jan/15/wikipedia-at-20-last-gasp-of-an-internet-vision-or-a-beacon-to-a-better-future&#34;&gt;Wikipedia er et digitalt lyspunkt&lt;/a&gt; i en ellers digital svart natt.&lt;/p&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;Denne bloggen skal framover presentere suppeoppskrifter. Dette er det høytidelige åpningsinnlegget, og da må man ha noen vettuge generelle betraktninger om supper. Helst en definisjon, og kanskje noe historisk, før en begrunnelse om hvorfor Internett trenger en suppeserie, og gjerne noen personlige betraktninger.&lt;/p&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;Så viser det seg altså at Wikipedia har sagt det meste og det beste om &lt;a href=&#34;https://no.wikipedia.org/wiki/Suppe&#34;&gt;supper&lt;/a&gt;. Og det er derfor jeg er nære på å si at jeg elsker Wikipedia; bare les dette:&lt;/p&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Suppe er en flytende kokerett som enten kan serveres som forrett eller hovedrett.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;Ethvert ekstra ord er egentlig overflødig. Men på &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Soup&#34;&gt;engelske Wikipedia&lt;/a&gt; får den suppenysgjerrige vite enda mer.&lt;/p&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;For eksempel at vi har spist suppe i 20.000 år, og at ordet kommer fra latinske &amp;ldquo;suppa&amp;rdquo;, som betyr &amp;ldquo;brød dyppet i kraft&amp;rdquo;. Brød kommer vi sikkert tilbake til i suppeserien. For brødet er en intregert del i min suppeopplevelse.&lt;/p&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;Så hvorfor i all verden dedikere en hel serie på bloggen til supper, en kokerett jeg altså i beste fall har et ambivalent forhold til? Suppe alene er sjelden et komplett måltid, og det er vel derfor også at ordet tar utgangspunkt i brød. Så det er vel det som er faren med å blogge om supper; plutselig må det blogges om brød og annet suppetilbehør.&lt;/p&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;Det er noe interessant med suppe som mat. Suppe som måltid har noe fattigslig over seg, tenk bare på suppekjøkkenet. Suppe er varmt vann med én potetbit og litt salt. Samtidig kan suppe også føre oss inn i luksuriøse tankebaner. Det er ikke noe fattigslig over en kremet, fet suppe av en eller annen eksklusiv råvare og med dandert garnityr på toppen. &lt;a href=&#34;https://www.guinnessworldrecords.com/world-records/most-expensive-soup&#34;&gt;Verdensrekorden for dyr suppe er 190 dollar.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;Så suppe er altså mat for konge og kelner. Det er en enkel rett som kan imponere selv de mest krevende bordgjestene. Suppe er den foretrukne retten når man er syk. Vondt i munn eller hals? Prøv suppe som ernæringsmiddel. Kald i kroppen? Ta en skål med suppe!&lt;/p&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;Vi er ikke helt ferdige med suppeframsnakken. For her kommer noen flere grunner til å velge suppe.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Suppe er næringsrikt, og kan regnes som en av de fem om dagen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Du kan lage mye suppe av gangen og fryse ned det som blir til overs til en dag du trenger kjapp mat. Enklere kan det ikke bli!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suppe er ypperlig turmat. Ha det over på en termos og ta med en kopp. Utmerket på tur!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suppe er energieffektiv og miljøvennlig mat. Du bruker bare én kokeplate. Bra for miljøet og lommeboka.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suppe er også billig (så sant man ikke skal lage haifinnsuppe, noe du ikke burde av så mange årsaker) og godt!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;Suppe er så enkelt å lage at det egentlig ikke bør være nødvendig å kjøpe de kjemiske pulverne som utgjør suppe på pose i butikken. Det samme gjelder for øvrig kaker, men her får vi ta én kulinarisk opplevelse av gangen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
